[
  {
    "id": 1,
    "question": "Qual dos seguintes NÃO é um sintoma comum do diabetes tipo 1 e tipo 2?",
    "options": {
      "A": "Sede excessiva",
      "B": "Fome frequente",
      "C": "Fadiga",
      "D": "Perda de peso inexplicada",
      "E": "Visão embaçada"
    },
    "rightAnswer": "E"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Qual alimento, em geral, deve ser consumido com moderação por pessoas com diabetes?",
    "options": {
      "A": "Frutas",
      "B": "Legumes",
      "C": "Doces",
      "D": "Carnes magras",
      "E": "Cereais integrais"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Qual hormônio é fundamental para o controle da glicose no sangue?",
    "options": {
      "A": "Insulina",
      "B": "Adrenalina",
      "C": "Cortisol",
      "D": "Tiroxina",
      "E": "Grelina"
    },
    "rightAnswer": "A"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Qual atividade física é recomendada para pessoas com diabetes?",
    "options": {
      "A": "Sedentarismo",
      "B": "Exercícios intensos e longos",
      "C": "Atividade física regular e moderada",
      "D": "Apenas musculação",
      "E": "Apenas exercícios aeróbicos"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Qual complicação crônica do diabetes pode afetar os nervos?",
    "options": {
      "A": "Retinopatia",
      "B": "Nefropatia",
      "C": "Neuropatia",
      "D": "Cardiopatia",
      "E": "Osteoporose"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Qual fator de risco está mais associado ao diabetes tipo 2?",
    "options": {
      "A": "Genética",
      "B": "Infecção viral",
      "C": "Falta de vitamina D",
      "D": "Obesidade",
      "E": "Alergia alimentar"
    },
    "rightAnswer": "D"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Qual aparelho mede a glicose no sangue?",
    "options": {
      "A": "Tensiômetro",
      "B": "Oxímetro",
      "C": "Gliceômetro",
      "D": "Estetoscópio",
      "E": "Termômetro"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Qual alimento possui índice glicêmico baixo e é recomendado para diabéticos?",
    "options": {
      "A": "Pão branco",
      "B": "Batata frita",
      "C": "Melancia",
      "D": "Suco de laranja",
      "E": "Biscoito recheado"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "O que é a hipoglicemia?",
    "options": {
      "A": "Níveis elevados de açúcar no sangue",
      "B": "Níveis baixos de açúcar no sangue",
      "C": "Infecção urinária",
      "D": "Pressão alta",
      "E": "Cansaço excessivo"
    },
    "rightAnswer": "B"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Qual a importância de monitorar regularmente a glicemia?",
    "options": {
      "A": "Não é importante",
      "B": "Apenas para diabéticos tipo 1",
      "C": "Para ajustar o tratamento e prevenir complicações",
      "D": "Apenas antes das refeições",
      "E": "Apenas após exercícios físicos"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Qual complicação do diabetes pode levar à cegueira?",
    "options": {
      "A": "Neuropatia",
      "B": "Nefropatia",
      "C": "Retinopatia",
      "D": "Cardiopatia",
      "E": "Osteoporose"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Qual o principal papel da insulina no organismo?",
    "options": {
      "A": "Aumentar a glicose no sangue",
      "B": "Diminuir a glicose no sangue",
      "C": "Regular a pressão arterial",
      "D": "Aumentar a produção de colesterol",
      "E": "Regular a temperatura corporal"
    },
    "rightAnswer": "B"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Qual o principal fator de risco para desenvolver diabetes gestacional?",
    "options": {
      "A": "Idade materna avançada",
      "B": "Falta de exercícios físicos",
      "C": "Obesidade",
      "D": "Histórico familiar de diabetes",
      "E": "Todas as alternativas acima"
    },
    "rightAnswer": "E"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Qual o exame utilizado para monitorar o controle da glicemia a longo prazo?",
    "options": {
      "A": "Glicemia de jejum",
      "B": "Glicemia pós-prandial",
      "C": "Hemoglobina glicada (HbA1c)",
      "D": "Teste oral de tolerância à glicose",
      "E": "Dosagem de insulina"
    },
    "rightAnswer": "C"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Qual dos seguintes alimentos possui alto índice glicêmico e deve ser consumido com moderação por pessoas com diabetes?",
    "options": {
      "A": "Maçã",
      "B": "Arroz integral",
      "C": "Pão branco",
      "D": "Lentilha",
      "E": "Salada"
    },
    "rightAnswer": "C"
  }
]
